【A1頭條】689就UGL醜聞四發律師信 學者：擔心冇得做政協副主席

特首梁振英涉收受澳洲財團UGL 400萬英鎊酬金，貪腐疑雲至今未釋。梁振英前日、即立法會調查UGL事件的專責委員會開會前夕，向委員之一的會計界議員梁繼昌發律師信，針對其日前公開稱「梁特正接受香港及外國稅局調查」言論，揚言會採取法律行動。有學者分析，盛傳將獲委任為政協副主席的梁振英，可能擔心被UGL事件拖累，藉發律師信令各方「收口」避談其醜聞。

記者：鄭啟源

立法會調查「梁振英與澳洲企業UGL Limited所訂協議的事宜」專責委員會昨召開首次會議，梁繼昌在會議前說，前日中午1時收到梁振英委派律師發出的律師信。他批評，梁特於首次會議前夕向議員發律師信是不合理及不合適，議員在議會發言應受保障，特首就議員在立法會大樓內言論，發律師信更是聞所未聞，認為事件令行政和立法關係破裂。他呼籲下任特首勿跟隨梁做法，強調香港需要一個包容的社會，又要求3名特首候選人，回應梁特向他發律師信一事。

●泛民促配合立會調查證清白

梁繼昌稱，現時已將相關事宜交由律師處理，拒評論信件內容。《星島日報》及《南華早報》則引述政府消息人士報道，梁特代表律師在信中，就梁繼昌日前公開稱「香港及外國稅局正調查梁振英」的說法表示驚奇，指梁繼昌作為知名律師行稅務顧問，應明白相關言論容易令人誤解。律師信又稱，梁特從無收過香港及外國稅務局查詢，沒有所謂調查，要求梁繼昌昨午12時前給予答覆，否則將採取法律行動。

梁振英今次已是第4次就UGL事件發律師信，除梁繼昌前日收到的一封外，梁特上周四亦因《蘋果》於2月19日與21日，刊登兩篇提及梁特在UGL事件疑涉行為失當報道，向報館發出律師信。UGL事件於2014年10月由澳洲傳媒Fairfax Media揭發，該媒體準備踢爆梁特收受UGL酬金報道，向梁特查詢期間，亦收到梁特委派律師發出的律師信，被要求不要刊登相關報道。

曾任廉署調查主任的民主黨立會議員林卓廷指，早前他曾就梁振英涉貪作出投訴，按照廉署正常程序，若廉署已完成調查，應會回覆投訴人，惟他至今沒有收到任何回覆，「肯定梁振英正被調查涉貪」。曾提出以特權法成立專責委員會，徹查UGL事件的立法會議員毛孟靜指，梁特連續兩周就UGL事件，先後向傳媒及立法會議員發律師信，質疑梁特有意藉信件起恐嚇效果，「佢自稱北京對佢有好大信任，但係又要惶惶然咁想嚇人」。公民黨黨魁楊岳橋則呼籲，若梁特要證明清白，就應全面配合專責委員會調查。

●學者：為保政協副主席任命

特首候選人曾俊華昨被問到倘當選後，會否徹查梁振英UGL事件時稱，「我會依循香港嗰個法律框架做所有嘅事情」。中大政治與行政學系副教授馬嶽分析，從梁特發律師信的時間，估計梁特怕醜聞會在人大政協兩會的關鍵時刻，影響其政協副主席任命，因而藉發律師信令對方收口，盡量減少公共領域內對事件的討論。稅務局發言人指，不能透露個別個案資料，亦不會評論個別個案。特首辦截稿前則未有回覆。

有冇人可以送佢一程 齊心合力 等條咸蝦燦唔好再發夢